---
title: 'UMVUEã«é–¢ã™ã‚‹æ¼”ç¿’å•é¡Œ'
description: 'KatexãŒãƒ–ãƒ­ã‚°ä¸Šã§ä½¿ãˆã‚‹ã“ã¨ã®ç¢ºèªã‚‚å…¼ã­ã¦ã€å­¦ç”Ÿæ™‚ä»£ã«è§£ã„ãŸæ¼”ç¿’å•é¡Œã‚’è¨˜è¼‰ã™ã‚‹'
emoji: 'ğŸ“Š'
date: 2024-08-19
topics: ['statistics']
blog_published: True
published: False
---

## **å•é¡Œ1**

### å•é¡Œ

$X$: 3-class categorical variable  
$X_1, X_2, \cdots, X_n$ã¯$X$ã¨åŒåˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã€ç‹¬ç«‹ãªç¢ºç‡å¤‰æ•°ã¨ã—ã¦ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$p = (p_1, p_2)$ã®Fisheræƒ…å ±é‡è¡Œåˆ—$I(p_1, p_2)$ã‚’æ±‚ã‚ã‚ˆã€‚

### è§£ç­”

$\mathbf{X} = (X_1, X_2, \cdots, X_n)$ã«ã¤ã„ã¦ã€  
$(X_1 = x_1, X_2 = x_2, \cdots, X_n = x_n)$ã¨ã—ãŸã¨ãã®å°¤åº¦é–¢æ•°$L(x_1, x_2,  \cdots, x_n |\, p_1, p_2)$ã¯

$$
L(x_1, x_2, \cdots, x_n |\, p_1, p_2) = p_1^{n_1} p_2^{n_2} (1 - p_1 - p_2)^{n - n_1 - n_2}
$$

ã¨è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã€‚($n_1$, $n_2$ã¯ãã‚Œãã‚Œã€Kenã¨TomãŒå‡ºã‚‹å›æ•°ã‚’è¡¨ã™ã€‚)

å¯¾æ•°ã‚’ã¨ã£ã¦ã€

$$
\log{L}(x_1, x_2, \cdots, x_n) = n_1 \log{p_1} + n_2 \log{p_2} + (n - n_1 - n_2) \log{(1 - p_1 - p_2)}
$$

$p_1$, $p_2$ã«é–¢ã™ã‚‹å¯¾æ•°å°¤åº¦é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†ã‚’ãã‚Œãã‚Œè¨ˆç®—ã™ã‚‹ã¨ã€

$$
\frac{\partial \log{L}}{\partial p_1} = \frac{n_1}{p_1} - \frac{(n - n_1 - n_2)}{(1 - p_1 - p_2)} \quad \frac{\partial \log{L}}{\partial p_2} = \frac{n_2}{p_2} - \frac{(n - n_1 - n_2)}{(1 - p_1 - p_2)}
$$

$$
\frac{\partial^2 \log{L}}{\partial p_1^2} = \frac{-n_1}{p_1^2} - \frac{(n - n_1 - n_2)}{(1 - p_1 - p_2)^2} \quad \frac{\partial^2 \log{L}}{\partial p_2^2} = \frac{- n_2}{p_2^2} - \frac{(n - n_1 - n_2)}{(1 - p_1 - p_2)^2}
$$

$$
\frac{\partial^2 \log{L}}{\partial p_1 \partial p_2} = \frac{\partial^2 \log{L}}{\partial p_2 \partial p_1} =  - \frac{(n - n_1 - n_2)}{(1 - p_1 - p_2)^2}
$$

æ¬¡ã«ã€$(p_1, p_2)$ã«é–¢ã™ã‚‹Fisheræƒ…å ±é‡è¡Œåˆ—$I(p_1, p_2)$ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã€‚$I(p_1, p_2)$ã®$(i, j)$æˆåˆ†ã‚’$I_{i, j}(p_1, p_2)$æˆåˆ†ã¨æ›¸ãã¨ãã€  
$(N_1, N_2)$ã¯ã€è©¦è¡Œå›æ•°$n$, ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$(p_1, p_2)$ã‚’ã‚‚ã¤å¤šé …åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€$\mathbb{E}[N_1] = n p_1$ã€$\mathbb{E}[N_2] = n p_2$ã¨ãªã‚‹ã“ã¨ã«æ³¨æ„ã—ã¦ã€

$$
I_{1, 1}(p_1, p_2) = - \mathbb{E}\left[\frac{\partial^2 \log{L(X_1, X_2, \cdots, X_n)}}{\partial^2 p_1}\right] = - \mathbb{E}\left[\frac{- N_1}{p_1^2} - \frac{(n - N_1 - N_2)}{(1 - p_1 - p_2)^2}\right] = \frac{\mathbb{E}[N_1]}{p_1^2} + \frac{(n - \mathbb{E}[N_1] - \mathbb{E}[N_2])}{(1 - p_1 - p_2)^2} = \frac{n}{p_1} + \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)}
$$

$$
I_{2, 2}(p_1, p_2) = \frac{n}{p_2} + \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)}
$$

$$
I_{1, 2}(p_1, p_2) = I_{2, 1}(p_1, p_2) = -\mathbb{E}\left[- \frac{(n - N_1 - N_2)}{(1 - p_1 - p_2)^2}\right] = \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)}
$$

ã—ãŸãŒã£ã¦ã€

$$
I(p_1, p_2) =
\begin{pmatrix}
    I_{1, 1}(p_1, p_2) & I_{1, 2}(p_1, p_2) \\
    I_{2, 1}(p_1, p_2) & I_{2, 2}(p_1, p_2)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    \frac{n}{p_1} + \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)} & \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)} \\
    \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)} & \frac{n}{p_2} + \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    \frac{n - n p_2}{p_1(1 - p_1 - p_2)} & \frac{n}{1 - p_1 - p_2} \\
    \frac{n}{1 - p_1 - p_2} & \frac{n - n p_1}{p_2(1 - p_1 - p_2)}
\end{pmatrix}
$$

---

## **å•é¡Œ2**

### å•é¡Œ

æ¨å®šé‡ã‚’$(\hat{p}_1, \hat{p}_2) = \left(\frac{N_1}{n}, \frac{N_2}{n}\right)$ã¨ã—ãŸã¨ã®åˆ†æ•£å…±åˆ†æ•£è¡Œåˆ—$V$ã‚’è¨ˆç®—ã—ã€  
UMVUã¨ãªã‚‹ã‹ã©ã†ã‹ã‚’ç¤ºã›ã€‚

### è§£ç­”

ã¾ãšã€æ¨å®šé‡$(\hat{p}_1, \hat{p}_2)$ã®åˆ†æ•£å…±åˆ†æ•£è¡Œåˆ—$V$ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã€‚

$$
\mathbb{V}[\hat{p}_1] = \frac{1}{n^2} np_1(1-p_1) = \frac{p_1(1-p_1)}{n}
$$

$$
\mathbb{V}[\hat{p}_2] = \frac{1}{n^2} np_2(1-p_2) = \frac{p_2(1-p_2)}{n}
$$

$$
\text{Cov}(\hat{p}_1, \hat{p}_2) = \frac{1}{n^2} \text{Cov}(N_1, N_2) = \frac{1}{n^2} (-n p_1 p_2) = - \frac{p_1 p_2}{n}
$$

$$
V =
\begin{pmatrix}
    \frac{p_1(1-p_1)}{n} & - \frac{p_1 p_2}{n} \\
    - \frac{p_1 p_2}{n} & \frac{p_2(1-p_2)}{n}
\end{pmatrix}
$$

æ¬¡ã«å•é¡Œ1ã§ç¤ºã—ãŸFisheræƒ…å ±é‡è¡Œåˆ—$I(p_1, p_2)$ã®é€†è¡Œåˆ—ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã€‚

$$
\det I(p_1, p_2) = \left(\frac{n}{p_1} + \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)}\right) \left(\frac{n}{p_2} + \frac{n}{(1 - p_1 - p_2)}\right) - \left(\frac{n}{1 - p_1 - p_2}\right)^2
$$

$$
= \frac{n^2}{p_1 p_2} + \frac{n^2}{p_1 (1 - p_1 - p_2)} + \frac{n^2}{p_2 (1 - p_1 - p_2)}
$$

$$
= \frac{n^2((1 - p_1 - p_2) + p_2 + p_1 )}{p_1 p_2 (1 - p_1 - p_2)}
= \frac{n^2}{p_1 p_2 (1 - p_1 - p_2)}
$$

ã‚ˆã‚Šã€

$$
\frac{1}{\det I(p_1, p_2)} = \frac{p_1 p_2 (1 - p_1 - p_2)}{n^2}
$$

ã—ãŸãŒã£ã¦ã€

$$
I^{-1}(p_1, p_2) = \frac{1}{\det I}
\begin{pmatrix}
    \frac{n(1 - p_1)}{p_2(1 - p_1 - p_2)} & -\frac{n}{1 - p_1 - p_2} \\
    -\frac{n}{1 - p_1 - p_2} & \frac{n(1 - p_2)}{p_1(1 - p_1 - p_2)}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    \frac{p_1(1 - p_1)}{n} & \frac{- p_1 p_2}{n} \\
    \frac{- p_1 p_2}{n} & \frac{p_2 (1 - p_2)}{n}
\end{pmatrix}
$$

ã‚†ãˆã«åˆ†æ•£å…±åˆ†æ•£è¡Œåˆ—$V$ã¨$I^{-1}(p_1, p_2)$ã¯ä¸€è‡´ã—ã€  
$V$ã¯ã‚¯ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ãƒ«ãƒ©ã‚ªã®ä¸ç­‰å¼ã®ä¸‹é™ã¨ãªã‚‹ã€‚$\hat{p}_1$ã¨$\hat{p}_2$ã¯ã¨ã‚‚ã«ä¸å¤‰æ¨å®šé‡ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ã¨åˆã‚ã›ã¦ã€  
æ¨å®šé‡$(\hat{p}_1, \hat{p}_2)$ã¯UMVUã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒåˆ†ã‹ã‚‹ã€‚
